\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{multicol} % Pour les colonnes
\usepackage{geometry} % Pour ajuster les marges
\geometry{margin=2cm}
\usepackage{tikz} % Pour les graphiques
\usepackage{titlesec} % Pour personnaliser les sections

% Commandes personnalisées
\newcommand{\important}[1]{\textbf{\textcolor{blue}{#1}}}

\title{Cours : Développer et Factoriser}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Objectifs}
\begin{itemize}
    \item Savoir développer une expression.
    \item Savoir factoriser une expression.
    \item Améliorer ses compétences en calcul mental.
\end{itemize}

\section{Développer une expression}
Développer signifie transformer un produit en somme ou différence, c'est transformer une expression en utilisant la \important{propriété distributive}.\\

\noindent\textbf{Propriété distributive :} 

\((a+b) \times c = a \times c + b \times c\)

 \((a-b) \times c = a \times c - b \times c\)


\subsection*{Calcul mental :}
Développons rapidement des expressions simples :
\begin{itemize}
    \item \( (10 + 3) \times 4 \): On calcule \( 10 \times 4 + 3 \times 4 = 40 + 12 = 52 \).
    \item \( (100 - 5) \times 2 \): On calcule \( 100 \times 2 - 5 \times 2 = 200 - 10 = 190 \).
\end{itemize}

\section{Factoriser une expression}
Factoriser signifie transformer une somme ou une différence en un produit, c'est l'opération inverse de développer.\\

\noindent\textbf{Méthode :}
\begin{enumerate}
    \item Identifier un \important{facteur commun} entre les termes.
    \item Mettre ce facteur en facteur.
\end{enumerate}



\subsection*{Calcul mental :}
Identifions rapidement un facteur commun :
\begin{itemize}
    \item \( 12 + 18 \): Le facteur commun est \( 6 \), car \( 6 \times 2 + 6 \times 3\) donc \( 12 + 18 = 6 \times (2 + 3) = 6 \times 5 \).
    \item \( 100 - 25 \): Le facteur commun est \( 25 \), car \( 25 \times 4 + 25 \times 1 \)donc \( 100 - 25 = 25 \times (4 - 1) = 25 \times 3 \).
\end{itemize}

\section*{Entraînement au calcul mental}

\subsection*{Exercice de développement}
Pour chaque expression, appliquez la distributivité pour trouver le résultat :
\begin{enumerate}
    \item \( (20 + 5) \times 3 \)
    \item \( (100 - 7) \times 4 \)
    \item \( (15 + 9) \times 2 \)
    \item \( (50 - 25) \times 6 \)
    \item \( (8 + 12) \times 10 \)
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice de factorisation}
Pour chaque expression, trouvez un facteur commun et écrivez l'expression sous forme de produit :
\begin{enumerate}
    \item \( 24 + 36 \)
    \item \( 45 - 15 \)
    \item \( 64 + 16 \)
    \item \( 81 - 27 \)
    \item \( 72 + 48 \)
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice mixte}
Développez ou factorisez selon les cas :
\begin{enumerate}
    \item \( 35 \times 7 \)
    \item \( 50 + 25 \)
    \item \( 42 \times 5 \)
    \item \( 36 - 18 \)
    \item \( 98 \times 3 \)
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Solutions}
\subsection*{Développement}
\begin{enumerate}
    \item \( (20 + 5) \times 3 = 20 \times 3 + 5 \times 3 = 60 + 15 = 75 \)
    \item \( (100 - 7) \times 4 = 100 \times 4 - 7 \times 4 = 400 - 28 = 372 \)
    \item \( (15 + 9) \times 2 = 15 \times 2 + 9 \times 2 = 30 + 18 = 48 \)
    \item \( (50 - 25) \times 6 = 50 \times 6 - 25 \times 6 = 300 - 150 = 150 \)
    \item \( (8 + 12) \times 10 = 8 \times 10 + 12 \times 10 = 80 + 120 = 200 \)
\end{enumerate}

\subsection*{Factorisation}
\begin{enumerate}
    \item \( 24 + 36 = 12 \times (2 + 3) = 12 \times 5 \)
    \item \( 45 - 15 = 15 \times (3 - 1) = 15 \times 2 \)
    \item \( 64 + 16 = 16 \times (4 + 1) = 16 \times 5 \)
    \item \( 81 - 27 = 27 \times (3 - 1) = 27 \times 2 \)
    \item \( 72 + 48 = 24 \times (3 + 2) = 24 \times 5 \)
\end{enumerate}

\subsection*{Correction}

\begin{enumerate}
    \item \( 35 \times 7 \)  
    
    Décomposons \( 35 \) en \( 30 + 5 \) pour faciliter le calcul :  
    \[
    35 \times 7 = (30 + 5) \times 7 = 30 \times 7 + 5 \times 7 = 210 + 35 = 245.
    \]
    \textbf{Réponse :} \( 245 \).

    \item \( 50 + 25 \)  
    
    Trouvons un facteur commun (\( 25 \)) pour factoriser :  
    \[
    50 + 25 = 25 \times (2 + 1) = 25 \times 3 = 75.
    \]
    \textbf{Réponse :} \( 75 \).

    \item \( 42 \times 5 \)  
    Décomposons \( 42 \) en \( 40 + 2 \) :  
    \[
    42 \times 5 = (40 + 2) \times 5 = 40 \times 5 + 2 \times 5 = 200 + 10 = 210.
    \]
    \textbf{Réponse :} \( 210 \).

    \item \( 36 - 18 \)  
    
    Trouvons un facteur commun (\( 18 \)) pour factoriser :  
    \[
    36 - 18 = 18 \times (2 - 1) = 18 \times 1 = 18.
    \]
    \textbf{Réponse :} \( 18 \).

    \item \( 98 \times 3 \)  
    
    Décomposons \( 98 \) en \( 100 - 2 \) :  
    \[
    98 \times 3 = (100 - 2) \times 3 = 100 \times 3 - 2 \times 3 = 300 - 6 = 294.
    \]
    \textbf{Réponse :} \( 294 \).
\end{enumerate}


\end{document}
